% -*- mode: LaTeX; mode: auto-fill; mode: flyspell; coding: koi8-r; -*-
\intro

Целью данной работы является исследование способов реализации
механизма динамической диспетчеризации в языке программирования
Haskell. Актуальность этой задачи можно обосновать следующими
соображениями:

\begin{itemize}
\item Динамическая диспетчеризация (далее ДД), т. е. выбор нужной
  ветви исполняемого кода в зависимости от свойств объектов, играет в
  современном программировании существенную роль. Типичным примером
  систем, где без этого механизма обойтись невозможно, являются
  системы компьютерной алгебры. Они должны, например, при вызове
  функции вычисления обратной матрицы выбрать оптимальный алгоритм
  обращения матриц, основываясь на свойствах входной матрицы
  (диагональная, симметричная, ортогональная и т. п.).

\item Язык Haskell является сегодня основным <<полигоном>> для отработки
  концепций языков программирования нового поколения. Поэтому изучение
  его выразительных возможностей представляет интерес для широкого
  круга специалистов.

\item Haskell --- язык со строгой и статической проверкой типов
  данных, что, на первый взгляд, исключает возможность ДД в программах
  на этом языке. Тем не менее, как показано в работе, такие
  возможности существуют.
\end{itemize}

Более конкретно, мы рассматриваем два разных подхода, позволяющих
реализовать ДД в языке Haskell --- Template Haskell и генерация кода
программой, реализованной вне языка Haskell --- и сравниваем их плюсы
и минусы. Каждый из этих подходов имеет свои особенности, подробно
описанные в тексте. Результатом исследования является разработанный
автором метаязык описания типов данных и алгоритмов и транслятор
программ на этом языке в язык Haskell, позволяющий эффективно
реализовать механизм ДД во всей полноте его возможностей.
